{
    "textos": [
        {
            "ordem": 0,
            "forum_id": 8170,
            "texto": "Bem, nosso assunto se insere dentro do tema maior desta disciplina, \"Diferen\u00e7a e Enfrentamento Profissional nas Diferen\u00e7as Sociais\", na medida que entendemos que as diferen\u00e7as existem num contexto cultural e que muitas vezes leva a um processo violento de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, assim como processos discriminat\u00f3rios. E onde entraria a Desigualdade Social neste cen\u00e1rio? Se partimos da ideia que vivemos em um dado espa\u00e7o cultural brasileiro onde as diferen\u00e7as de classe s\u00e3o agudas e t\u00eam direta rela\u00e7\u00e3o entre os v\u00ednculos de costumes, tradi\u00e7\u00f5es, ideologias e vis\u00e3o de mundo, presentes hoje em nossa sociedade. Se tratamos da quest\u00e3o da viol\u00eancia hoje em nosso meio, somos levados a pensar, muitas vezes, no processo mais evidente desta na forma de risco a nossa integridade f\u00edsica ou aos nossos bens materiais. Se pudermos atravessar est\u00e1 primeira camada mais evidente de viol\u00eancia, notamos a viol\u00eancia que oprime nossa sexualidade, a auto regula\u00e7\u00e3o de nossos corpos e de nossas opini\u00f5es. Aqui trabalharei com a defini\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia como cerceamento de nossa liberdade por for\u00e7as externas que nos faz ser ou agir de forma diferente do que achamos ser bom para n\u00f3s. Notem que nossa liberdade se mant\u00e9m num processo din\u00e2mico e delimitado  pelo outro. Somos livres enquanto esfor\u00e7o conjunto para manuten\u00e7\u00e3o de nossa exist\u00eancia, como afirma Benitus de Spinoza, em seu livro \"\u00c9tica Ordenada na Forma dos Ge\u00f4metras\". Em outras palavras, somos livres dentro de uma sociedade onde nossos esfor\u00e7os possam se combinar e harmonizar com a finalidade de permitir uma exist\u00eancia boa para todos. Este fil\u00f3sofo holand\u00eas chega a conclus\u00e3o que a melhor forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que garantiria a plena liberdade para todos seria a democracia. E esta democracia garantiria o espa\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 o desejo da maioria, mas a garantia de representa\u00e7\u00e3o das minorias. Esta defini\u00e7\u00e3o spinoziana cabe bem em nossa discuss\u00e3o pois permite contrastar a viol\u00eancia com a pr\u00f3pria ess\u00eancia da democracia. Da mesma forma que Spinoza traz a quest\u00e3o da liberdade como necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e estes se realizando de forma mais eficiente em sociedade, ele prop\u00f5e uma \u00c9tica que nos coloca dentro da esfera de import\u00e2ncia igual a tudo o que existe no universo, sendo n\u00f3s mesmos parte da Natureza (Deus sive Natura). Assim, a viol\u00eancia que causamos tamb\u00e9m  reflete-se no meio ambiente e com os outros animais a nossa volta. Note que a viol\u00eancia existe na natureza como afirma\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies sobre esp\u00e9cies ou indiv\u00edduos sobre indiv\u00edduos, por\u00e9m, podemos notar que o esfor\u00e7o colaborativo mant\u00e9m as esp\u00e9cies mais fortes e sua exist\u00eancia com maiores garantias de sobreviv\u00eancia. Mas n\u00e3o trataremos da quest\u00e3o sobre a viol\u00eancia em geral e sim aquela mais particular e que se estabelece dentro da sociedade humana. Tamb\u00e9m estou usando o termo classe no sentido de conjunto de indiv\u00edduos que possuem dado papel s\u00f3cio-econ\u00f4mico dentro da sociedade, tendo rela\u00e7\u00e3o direta com os processos de produ\u00e7\u00e3o de bens e divis\u00e3o de riquezas. Assim, as classes surgem de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas na base (infraestrutura) de uma sociedade e se realizam em um processo cultural (superestrutura), nesta mesma sociedade. Esta \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o marxiana que me servir\u00e1 de base para relacionar cultura, classes e viol\u00eancia. Vivemos numa sociedade de classes, com choques culturais constantes e onde a viol\u00eancia \u00e9 tanto express\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre as classes quanto da discrimina\u00e7\u00e3o produzidas no \u00e2mbito cultural. Este \u00e9 uma conceitua\u00e7\u00e3o marxiana encontrada em sua obra \"O Capital\", bem como atrav\u00e9s das reflex\u00f5es marxistas feitas pelos pensadores da Escola de Frankfurt (s\u00e9c. XX), em especial Adorno e Horkheimer. Como exemplo, temos viol\u00eancia contra a mulher que \u00e9 fruto de uma vis\u00e3o patriarcal (onde o homem ocupa posi\u00e7\u00e3o privilegiada numa hierarquia social) que definiu a pr\u00f3prio conceito de mulher (ex..aquela que cuida dos filhos, aquela que \u00e9 sempre amor e perd\u00e3o), quanto de feminino (ex. que \u00e9 mais fr\u00e1gil, que precisa ser cuidada, que deve obedi\u00eancia ao seu companheiro). Ao fazer isso com os conceitos de mulher, e feminino, a sociedade patriarcal v\u00e1lida a viol\u00eancia como controle dos limites nos quais estariam inseridas as mulheres. Barreiras muitas vezes invis\u00edveis mas sempre percept\u00edveis como tudo que obstrui a liberdade. \u00c9 poss\u00edvel levar este racioc\u00ednio tamb\u00e9m para a viol\u00eancia contra etnias. Temos como exemplo brasileiro um modelo escravocrata que durou at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX e gerou uma popula\u00e7\u00e3o de pessoas que n\u00e3o foram integradas nos processos produtivos da sociedade de forma equ\u00e2nime, mas se inseriram j\u00e1 com o estigma de \"for\u00e7a de trabalho\" desqualificada a qual poderia ser explorada. Com isso, estas pessoas se tornaram marginalizadas e culturalmente segregadas de posi\u00e7\u00f5es intelectuais, pol\u00edticas e desponte na sociedade. Uma rep\u00fablica miscigenada sim, mas com radical diferencia\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica em rela\u00e7\u00e3o a quem s\u00e3o os donos dos meios de produ\u00e7\u00e3o (predominantemente pessoas brancas) e quem comp\u00f5e a for\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o, onde se insere, via de regra, os mesti\u00e7os e negros. Como esta for\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 inserida no mercado de trabalho, quer pelo processo de falta de forma\u00e7\u00e3o ou mesmo em virtude das crises peri\u00f3dicas do capitalismo, s\u00e3o gerados bols\u00f5es de pobreza onde a uma predomin\u00e2ncia mesti\u00e7a-negra. Notem que a falta de qualifica\u00e7\u00e3o destas pessoas s\u00e3o tamb\u00e9m um processo de viol\u00eancia que faz com que elas n\u00e3o tenham acesso garantido a Educa\u00e7\u00e3o e possibilidades justas de se inserir no mercado. O racismo, ao meu ver, \u00e9 a express\u00e3o de uma classe dominante que quer se impor de forma n\u00e3o s\u00f5 econ\u00f4mica mas tamb\u00e9m cultural sobre uma classe dominada cujas possibilidades de emancipa\u00e7\u00e3o providas no \u00e2mbito da sociedade s\u00e3o limitadas. Assim, racismo \u00e9 cerceamento de liberdade, portanto, tamb\u00e9m uma forma de viol\u00eancia. Em todos os casos acima, parte-se do princ\u00edpio que a discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 uma viol\u00eancia que pode se apresentar desde sua forma psicol\u00f3gica (repress\u00e3o dos costumes) at\u00e9 f\u00edsica (repress\u00e3o atrav\u00e9s de viol\u00eancia corporal). Nesta perspectiva, comecemos nosso debate, tomando como base os textos meu (acima) e da Profa. Marilena Chau\u00ed, intitulado \"Contra a Viol\u00eancia\" ;  entrevista com a fil\u00f3sofa M\u00e1rcia Tiburi intitulada \"A viol\u00eancia \u00e9 a morte da linguagem, do pensamento e do outro\".  A partir da leitura e reflex\u00e3o sobre estes textos, escolha tr\u00eas das quest\u00f5es abaixo e comente: a) A viol\u00eancia no Brasil reduz-se a uma quest\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica? b) Que rela\u00e7\u00e3o h\u00e1 entre discrimina\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia? c) Por que o medo pode gerar uma \"cultura de viol\u00eancia\" e como se daria este fen\u00f4meno? d) Em que ponto a desigualdade social em que vivemos gera a viol\u00eancia, quer seja contra a mulher, quer seja contra etnias quer minorias presentes na sociedade? e) \u00c9 poss\u00edvel viver com as diferen\u00e7as sem que se gere discrimina\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia? Que caminhos s\u00e3o apontados no texto de Chau\u00ed para chegarmos a uma sociedade mais tolerante?   IMPORTANTE: 1) Procure fazer seu coment\u00e1rio em no m\u00e1ximo quinze linhas para podermos ter fluidez na discuss\u00e3o. Procure sempre usar o texto como base para seus coment\u00e1rios ou outras fontes bibliogr\u00e1ficas, deixando descrito qual. Procuraremos fazer uma discuss\u00e3o que fugiria mais do senso-comum e siga em dire\u00e7\u00e3o a uma forma mais sistem\u00e1tica de penbsamento (argumenta\u00e7\u00f5es). 2) Procure outras fontes para apoiar suas observa\u00e7\u00f5es (deixando as refer\u00eancia). 3) Comente pelo menos um post de um colega. A atividade s\u00f3 ser\u00e1 contada se houver publica\u00e7\u00e3o de sua opini\u00e3o e pelo menos um coment\u00e1rio sobre a de outro colega. 4) Deixem expl\u00edcito que quest\u00f5es est\u00e3o respondendo em seus pots, bem como usem a op\u00e7\u00e3o de \"Responder\" (bot\u00e3o de seta no final do meu texto, \u00e0 direita) para que todas as discuss\u00f5es fiquem organizadas dentro da mesma trilha. Prazo m\u00e1ximo: 02/11/2018   Wellington Wagner "
        },
        {
            "ordem": 19,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Trecho utilizado: \"Para que se compreenda o lugar e as rela\u00e7\u00f5es de homens e mulheres numa sociedade importa observar n\u00e3o exatamente seus sexos, mas sim tudo o que socialmente se construiu sobre os sexos\" - A Mulher Vis\u00edvel, p\u00e1g. 21. A meu ver o trecho tenta explicitar que n\u00e3o apenas as diferen\u00e7as biol\u00f3gicas, que s\u00e3o relacionadas a disposi\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas anat\u00f4micas e fisiol\u00f3gicas, garantes uma compara\u00e7\u00e3o efetiva do que se considera homem e mulher na sociedade. Toda a estrutura social que acaba dando base a imagem do que o homem tem e deve fazer para ser considerado homem e do que a mulher tem que ser e como deve agir, \u00e9 que o que realmente promove a essa compreens\u00e3o. As mulheres, em todo caso, acabam sofrendo com todo esse processo, por falta de voz dentro de uma constru\u00e7\u00e3o social machista, sendo, muitas vezes, invi\u00e1vel a exist\u00eancia de um espa\u00e7o de resist\u00eancia, tornando distante a luta pela igualdade de g\u00eanero dentro de espa\u00e7os comuns de viv\u00eancia, como a sua casa e trabalho. A visibilidades dos movimentos feministas, est\u00e3o servindo para sensibilizar diversas mulheres, e at\u00e9 mesmo homens, sobre as problem\u00e1ticas da representa\u00e7\u00e3o do machismo na sociedade e a import\u00e2ncia da luta pelos direitos das mulheres. "
        },
        {
            "ordem": 18,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "      Boa noite!! .             \u00c9  interessante salientar, que os  movimentos sociais tiveram uma grande relev\u00e2ncia  nas mudan\u00e7as que ocorreram na nossa sociedade.  Temos como exemplo, o  movimento feminista que  trouxe muitas mudan\u00e7as de comportamento tanto na fam\u00edlia como no mundo do trabalho, principalmente a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX.  Na contemporaneidade ,  caminhamos para repensar tamb\u00e9m nosso sistema cultural que determina formas de agir e pensar .Tamb\u00e9m,  pesquisas sobre diversidade com enfoque em g\u00eanero tem nos apontado uma outra forma de pensar as rela\u00e7\u00f5es sociais e o respeito aos direitos do outro/a. O fato de termos hoje eventos e revistas cient\u00edficas com o resultado de investiga\u00e7\u00f5es sobre a tem\u00e1tica, nos mostra a relev\u00e2ncia  que os estudos de g\u00eanero tem conseguido no meio acad\u00eamico. A discuss\u00e3o de g\u00eanero perpassa quest\u00f5es de classe, gera\u00e7\u00e3o, cultura, territ\u00f3rio, ela chega aos movimentos sociais, aos partidos pol\u00edticos, as pol\u00edticas p\u00fablicas e as institui\u00e7\u00f5es em geral.       "
        },
        {
            "ordem": 17,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Trecho: \"Tamb\u00e9m no Brasil a institui\u00e7\u00e3o escolar \u00e9, primeiramente, masculina e religiosa. Os jesu\u00edtas, \"bra\u00e7o espiritual da coloniza\u00e7\u00e3o\", para al\u00e9m das tentativas de catequiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, investem, de fato, na forma\u00e7\u00e3o dos meninos e jovens brancos dos setores dominantes. As primeiras escolas brasileiras regidas por esses irm\u00e3os (e a grande maioria daquelas que se organizam a partir de outras ordens religiosas) constituem-se, pois, num espa\u00e7o marcadamente masculino, voltado para a forma\u00e7\u00e3o de um cat\u00f3lico exemplar. [...]\" Baseado no trecho acima, notei que as institui\u00e7\u00f5es de ensino t\u00eam o poder da educa\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os, tendo assim o dever de formar cidad\u00e3os, capazes de exercer fun\u00e7\u00f5es na sociedade e cumprir seus deveres, produzindo para o sistema. A forma\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m se d\u00e1 atrav\u00e9s de conhecimento e deveria se basear tamb\u00e9m na liberdade. Nossa sociedade se limita a estere\u00f3tipos, enquanto deveria ser abrangente, dando abertura a diversidade. As normas de conduta se iniciam na inf\u00e2ncia quando as crian\u00e7as aprendem a se comportar baseando-se em seus g\u00eaneros. Crescem com padr\u00f5es que se estabelecem pelo conservadorismo, por vezes bloqueando o processo intelectual.  "
        },
        {
            "ordem": 16,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Boa noite!!              As   rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero s\u00e3o permeadas por rela\u00e7\u00f5es de poder. Homens matam porque se sentem donos de suas companheiras, n\u00e3o admitem ser deixados por elas De mar\u00e7o de 2016 a abril de 2017, tivemos no Cear\u00e1, 173 feminic\u00eddios. A viol\u00eancia de g\u00eanero contra as mulheres, mesmo com os aparatos legais existentes na contemporaneidade( leis),  mostra o  grave problema a ser eliminado .                Segundo a Professora da UFC  Maria Dolores Mota, as garotas cada vez mais jovens s\u00e3o alvo da viol\u00eancia de g\u00eanero, e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 porque a gente vive uma cultura de viol\u00eancia generalizada. \u00c9 que [a viol\u00eancia] sempre vai se voltar de forma mais forte para o sujeito colocado numa posi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e discrimina\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso da mulher e da pr\u00f3pria figura da menina, que \u00e9 extremamente sexualizada. Estamos passando por um processo de sexualiza\u00e7\u00e3o da adolesc\u00eancia que estimula que as meninas sejam vistas e colocadas como objeto sexual. Isso \u00e9 uma quest\u00e3o que o pr\u00f3prio movimento de defesa da crian\u00e7a e do adolescente vem se deparando. H\u00e1 uma pol\u00eamica enorme, por exemplo, entre a secretaria de Direitos Humanos da presid\u00eancia e a secretaria de Pol\u00edticas para as Mulheres. Quando o movimento feminista trabalha com mulheres acima de 18 anos e encontram crian\u00e7as de 11 ou 12 anos, que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o sexual, eles encaminham para a secretaria de Direitos Humanos e para os movimentos em defesa da crian\u00e7a. Percebe-se que h\u00e1 uma ambiguidade, quem cuida dessas meninas? Isso \u00e9 complicado, mas vejo esse fen\u00f4meno como um sinal de que h\u00e1 uma mudan\u00e7a na quest\u00e3o da adolesc\u00eancia. A inf\u00e2ncia est\u00e1 se encurtando muito. Isso ocorre por um processo cultural e, por outro lado, por conta da quest\u00e3o da sexualiza\u00e7\u00e3o muito forte na nossa cultura. Isto \u00e9 uma outra discuss\u00e3o que precisamos fazer no Brasil: entender qual \u00e9 o significado hoje da sexualidade, do corpo sem entrar em quest\u00f5es de moralidade.  "
        },
        {
            "ordem": 15,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "                 \u00c9 importante ressaltar, que mesmo depois de tantas lutas, objetivos alcan\u00e7ados e leis de prote\u00e7\u00e3o as mulheres, a viol\u00eancia de g\u00eanero ainda mostra dados alarmantes. Faz-se necess\u00e1rio que esse tema seja levado em  debate  no nosso cotidiano, no trabalho, na fam\u00edlia, nas rela\u00e7\u00f5es sociais de um modo geral .A morte de mulheres pelos seus companheiros , veiculadas na m\u00eddia, demonstra como as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero s\u00e3o permeadas por rela\u00e7\u00f5es de poder . Em 7/08/2018, a  Lei Maria da Penha, completou 12 anos de exist\u00eancia. Apesar do sucesso da Lei Maria da Penha, as estat\u00edsticas da viol\u00eancia contra a mulher no Brasil continuam altas . A finalidade dessa  lei, \u201c..... \u00e9 proporcionar instrumentos que \u201ccoibir, prevenir e erradicar\u201d a viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher, garantindo sua integridade f\u00edsica, ps\u00edquica, sexual, moral e patrimonial, a conhecida viol\u00eancia de g\u00eanero\u201d. Por\u00e9m, mesmo diante de grandes avan\u00e7os na luta do movimento feminismo, as mulheres foram e continuam sendo objetos de opress\u00e3o em todas as partes do mundo. Segundo   Ana Carla Alves e Ana Karina Alves, ao longo da hist\u00f3ria, s\u00e3o suprimidas do prazer sexual, da exibi\u00e7\u00e3o do rosto, s\u00e3o escravizadas e prostitu\u00eddas etc.          Segundo o \u201c Mapa de Viol\u00eancia 2012\u201d publicado pelo Instituto Sangari , entre 1980 e 2010, foram assassinadas aproximadamente 91 mil mulheres no pa\u00eds.   Trata-se de  feminic\u00eddio que se difere do homic\u00eddio por se tratar de um crime cultural, motivado por discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero. Por\u00e9m, \u00e9 importante ressaltar que esse tipo de viol\u00eancia  n\u00e3o se resume a uma classe social, nem tampouco a uma determinada cor, nem espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  As pesquisadora Maria Luiza HEILBORN e  Bila SORJ, afirmam que   contribui\u00e7\u00e3o relevante que a perspectiva de g\u00eanero o trouxe para o estudo do  fen\u00f4meno da viol\u00eancia \u00e9 a de salientar, enriquecendo a tradi\u00e7\u00e3o do pensamento  sociol\u00f3gico brasileiro, que ela n\u00e3o se origina exclusivamente das desigualdades de  classe; ela se expressa em  rela\u00e7\u00f5es que recortam o  conjunto de todos os segmentos da sociedade e que escapa \u00e0 esfera de atua\u00e7\u00e3o do Estado. O tema da viol\u00eancia sempre  ocupou um lugar importante na sociologia nacional, ao enfocar o tema da distribui\u00e7\u00e3o e  do exerc\u00edcio do poder numa sociedade em que o Estado apresentava-se a princ\u00edpio  enfraquecido frente ao poder local. De certo modo,  a an\u00e1lise sobre o fen\u00f4meno da viol\u00eancia correlata ao g\u00eanero acompanhou a que se produziu sobre rela\u00e7\u00f5es raciais no pais "
        },
        {
            "ordem": 14,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "P\u00e1ginas 26 e 27 do livro G\u00eanero, sexualidade e educa\u00e7\u00e3o da autora Guacira Lopes Louro \u201c(...) sujeitos podem exercer sua sexualidade de diferentes formas(...) Suas identidades sexuais se constituiriam, pois, atrav\u00e9s das formas como vivem sua sexualidade, com parceiros/as do mesmo sexo, do sexo oposto, de ambos os sexos ou sem parceiros/as. Por outro lado, os sujeitos tamb\u00e9m se identificam, social e historicamente, como masculinos ou femininos e assim constroem suas identidades de g\u00eanero. Ora, \u00e9 evidente que essas identidades (sexuais e de g\u00eanero) est\u00e3o profundamente inter-relacionadas; nossa linguagem e nossas pr\u00e1ticas muito frequentemente as confundem, tornando dif\u00edcil pens\u00e1-las distintivamente.\u201d No decorrer do primeiro cap\u00edtulo do livro s\u00e3o apresentados tr\u00eas conceitos principais: sexo, g\u00eanero e sexualidade. O sexo \u00e9 o mais f\u00e1cil de se compreende dos tr\u00eas, pois diz respeito ao fator biol\u00f3gico, se o sujeito \u00e9 um \u201cmacho\u201d ou uma \u201cf\u00eamea\u201d da esp\u00e9cie humana. A compreens\u00e3o dos outros dois conceitos foi o motivo da escolha do trecho acima, pois em minha opini\u00e3o, \u00e9 o mais esclarecedor nesse aspecto, definindo bem que g\u00eanero se refere a um contexto social e hist\u00f3rico e que sexualidade, um termo bem mais complexo, refere-se \u00e0 atra\u00e7\u00e3o sexual e a afetividade compartilhada entre as pessoas. "
        },
        {
            "ordem": 13,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "        Refletindo sobre a invisibilidade da mulher \u00e9 interessante ressaltar a \u201cdivis\u00e3o sexual do trabalho\u201d como elemento que reflete essa quest\u00e3o.   Com  advento do capitalismo, criou-se a distin\u00e7\u00e3o do trabalho remunerado ( PUBLICO/HOMEM), e o n\u00e3o remunerado (PRIVADO/MULHER), dentro de casa. Economista, como Galbrait se preocuparam em tentar valorar o trabalho dom\u00e9stico, apontando como ele contribui para a economia nacional. Nas ultimas d\u00e9cadas o trabalho da mulher no \u00e2mbito da casa/privado, tem recebido abordagens diversificadas na literatura. Dependendo de fatores como renda, idade dos filhos, vai influenciar na quantidade de horas trabalhadas .  Esse trabalho , por\u00e9m, mesmo sendo de grande exaust\u00e3o, constitui-se em uma atividade n\u00e3o reconhecida e invis\u00edvel.  As institui\u00e7\u00f5es reproduzem a divis\u00e3o sexual  do trabalho . Fazendo uma an\u00e1lise do trabalho feminino na unidade econ\u00f4mica e g\u00eanero cito  Maria Helena Santana Cruz que argumenta que  identidade de g\u00eanero vai-se construindo durante toda a vida. Na etapa adulta do processo de socializa\u00e7\u00e3o, define-se por meio de distintas institui\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais. O trabalho, o emprego constroem , portanto, elementos socializadores, um espa\u00e7o de media\u00e7\u00e3o em que se constroem, no ambiente, as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Nesse espa\u00e7o, concretiza-se a divis\u00e3o sexual do trabalho, a qual p\u00f5e de manifesto que cada tarefa \u00e9 dotada de g\u00eanero na rela\u00e7\u00e3o que as trabalhadoras e trabalhadores t\u00eam com a tecnologia, que tamb\u00e9m tem g\u00eanero.. "
        },
        {
            "ordem": 12,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Com o feminismo surge \"uma nova maneira de pensar sobre a cultura, sobre a linguagem, a arte, a experi\u00eancia e sobre o pr\u00f3prio conhecimento\" (Lauretis, 1986, p. 2).\"   O feminismo tem sido essencial para a constru\u00e7\u00e3o de novo conhecimento, a partir da descontru\u00e7\u00e3o de \"manias\" culturais deixadas por um patriarcado e da\u00ed influenciando de uma forma geral essa reconstru\u00e7\u00e3o redefinindo o pol\u00edtico, expandindo seus limites, mudando o que \u00e9 \"natural\". Principalmente nos aspectos ditados a serem masculinos e femininos, questionando essa divis\u00e3o de g\u00eanero por tarefas, gostos, atitudes e at\u00e9 mesmo direitos. Lutamos por uma liberdade igualit\u00e1ria de condutas/rela\u00e7\u00f5es/pr\u00e1ticas, e o poder dado a todos de ser quem realmente somos. A sociedade produz o g\u00eanero com mecanismo de censura, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o de poder e passa culturalmente disfar\u00e7ado de normal. Buscamos explorar essa pluralidade que todos temos a ponto de nos sentirmos melhor e sem ser julgado como diferente, pois esse papel de definir o que \u00e9 o nosso normal tem que vim de dentro e ser algo livre."
        },
        {
            "ordem": 11,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Trecho escolhido: \"A homofobia, o medo voltado contra os/as homossexuais, pode se expressar ainda numa esp\u00e9cie de 'terror em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda do g\u00eanero' ...\" Ap\u00f3s a leitura dos textos percebe-se que as quest\u00f5es de g\u00eanero e sexualidade est\u00e3o voltadas n\u00e3o s\u00f3 ao indivuduo como tamb\u00e9m a sociedade que est\u00e1 inserido. O trecho selecionado mostra como os pado\u00f4es criados pela sociedade podem se sobresair do respeito e da empatia das pessoas, pois elas usam os preconceitos para tentar se legitimar. Esse preconceito, muitas vezes nasce do sentimento de n\u00e3o-pertencimento, que algumas pessoas sentem de n\u00e3o conseguirem se definirem caso os pad\u00f4es, que a elas j\u00e1 foi imposto, mudem.Esse \u00e9 um pensamento um tanto quanto limitado, pois para se auto-conhecer precisa-se entender e conhecer o que estar ao seu redor. "
        },
        {
            "ordem": 10,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "\u201cPara que se compreenda o lugar e as rela\u00e7\u00f5es de homens e mulheres numa sociedade importa observar n\u00e3o exatamente seus sexos, mas sim tudo o que socialmente se construiu sobre os sexos\u201d (LOURO, 1997, p. 28) \u00c9 not\u00f3ria a grande associa\u00e7\u00e3o que ainda hoje se faz a respeito do car\u00e1ter biol\u00f3gico como fundamento para delimita\u00e7\u00e3o de \u201cpapeis sociais\u201d na comunidade. Percebo que a religi\u00e3o tem um papel fundamental na continuidade desse tipo de pensamento, j\u00e1 que doutrina seus seguidores a exercer papeis sociais definidos h\u00e1 cerca de 1600 anos. O Movimento Feminista busca reorganizar esse pensamento de modo que as pessoas percebam como seus comportamentos foram determinados e possam questionar seu lugar diante de tais imposi\u00e7\u00f5es. Obviamente esse movimento possui diversos obst\u00e1culos, principalmente porque retira e questiona o lugar de privil\u00e9gio de v\u00e1rias figuras na sociedade. Sendo assim ao quebrar essa ideia de rela\u00e7\u00e3o natural entre o sexo biol\u00f3gico e o lugar de cada indiv\u00edduo, pode-se construir um novo caminho que perpassa um novo conjunto de possibilidades em que se busca a igualdade de oportunidades. "
        },
        {
            "ordem": 9,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Boa noite grupo! passando para lembrar que nessa sexta encerraremos mais um deadline. Participem, ainda dar tempo!!"
        },
        {
            "ordem": 8,
            "forum_id": 8169,
            "texto": " Boa noite!!         No decorrer do s\u00e9culo XX, principalmente a partir da d\u00e9cada de 50, o movimento feminista ganha for\u00e7a no Brasil. Por\u00e9m, mesmo com as relevantes conquistas, o preconceito, opress\u00e3o e invisibilidade feminina  permanecem no cotidiano da nossa sociedade.                 No que diz respeito a  invisibilidade, essa  \u00e9 muitas vezes decorrente por aqueles que escrevem  e  recentemente, aos poucos, as personagens mulheres conseguem aparecer.  E em distintas classes vimos  que se rebelaram e foram protagonistas de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria.  L\u00cdVIA GIMENES DIAS DA FONSECA faz um registro dessas mulheres, atrav\u00e9s de uma periodiza\u00e7\u00e3o  :\u201d os registros levantados a partir desses novos estudos hist\u00f3ricos ajudam a perceber que as mulheres por muitos momentos ao longo da hist\u00f3ria atuaram no sentido de resistir \u00e0s opress\u00f5es a que eram submetida Todavia, todas essas distintas classes tiveram mulheres que se rebelaram. Como exemplos t\u00eam-se Ana Pimentel que abriu m\u00e3o do luxo a que estava acostumada em Portugal para administrar a capitania de S\u00e3o Vicente na col\u00f4nia e, contrariando o marido, franqueou terras para os colonos em terras f\u00e9rteis no interior. Ainda, a filha do rei do Congo, a negra Aquatune, av\u00f3 de Zumbi, comandou uma guerrilha para resistir \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o e, ao ser trazida como escrava para o Brasil, viveu em Pernambuco at\u00e9 fugir para Palmares. E tamb\u00e9m a \u00edndia Clara Camar\u00e3o que lutou na campanha contra a invas\u00e3o dos holandeses na Bahia . E  Dandara , que foi  a guerreira do Quilombo dos Palmares e esposa de Zumbi, \u201cque preferiu suicidar-se a voltar a vida de escrava.\u201d          "
        },
        {
            "ordem": 7,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "              \u00c9 de extrema import\u00e2ncia o  papel dos movimentos sociais  nas mudan\u00e7as que ocorreram na nossa sociedade.  Temos como exemplo, o  movimento feminista que  trouxe muitas mudan\u00e7as de comportamento tanto na fam\u00edlia como no mundo do trabalho, principalmente a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX.  Na contemporaneidade ,  caminhamos para repensar tamb\u00e9m nosso sistema cultural que determina formas de agir e pensar. Ao nascermos, em determinada sociedade e momento hist\u00f3rico, nos deparamos  com a cultura dessa sociedade.  Seus  valores atribuem significados e orientam os seres humanos na sua intera\u00e7\u00e3o com o mundo social. Aprendemos desde crian\u00e7a o que \u00e9 \u201ccerto e o que \u00e9 errado\u201d, como devemos nos vestir, falar, o que \u00e9 belo, o que \u00e9 feio, etc.  Por\u00e9m, os valores mudam ao longo do tempo. Os valores que regem nossa vida intima evoluiram gradual e naturalmente durante muitos anos. Mas \u00e9 importante colocar que, os valores est\u00e3o profundamente interiorizados , as vezes dificeis de mudar.   "
        },
        {
            "ordem": 6,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Bom dia!!          Acredita-se que  que  a  sexualidade \u00e9 algo que todos n\u00f3s, mulheres e homens, possu\u00edmos \"naturalmente\".  Seria assim algo  dado pela natureza, relacionado pelo nascimento, biol\u00f3gico.  Seria assim como Guacira Louro sugere que \u201c Nossos corpos constituem-se na refer\u00eancia que ancora, por for\u00e7a, a identidade. E, aparentemente, o corpo \u00e9 inequ\u00edvoco, evidente por si; em conseq\u00fc\u00eancia, esperamos que o corpo dite a identidade, sem ambig\u00fcidades nem inconst\u00e2ncia. Aparentemente se deduz uma identidade de g\u00eanero, sexual ou \u00e9tnica de \"marcas\" biol\u00f3gicas; o processo \u00e9, no entanto, muito mais complexo e essa dedu\u00e7\u00e3o pode ser (e muitas vezes \u00e9) equivocada. Os corpos s\u00e3o significados pela cultura e, continuamente,, por ela alterados. Talvez dev\u00eassemos nos perguntar, antes de tudo, como determinada caracter\u00edstica passou a ser reconhecida (passou a ser significada) como uma \"marca\" definidora da identidade; perguntar, tamb\u00e9m, quais os significados que, nesse momento e nessa cultura, est\u00e3o sendo atribu\u00eddos a tal marca ou a tal apar\u00eancia.\u201d     "
        },
        {
            "ordem": 5,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Trecho tirado das p\u00e1ginas 26 e 27 do livro sugerido: \"\u00c9 evidente que essas identidades (sexuais e de g\u00eanero) est\u00e3o profundamente inter-relacionadas; nossa linguagem e nossas pr\u00e1ticas muito freq\u00fcentemente as confundem, tornando dif\u00edcil pens\u00e1-las distintivamente. No entanto, elas n\u00e3o s\u00e3o a mesma coisa. Sujeitos masculinos ou femininos podem ser heterossexuais, homossexuais, bissexuais (e, ao mesmo tempo, eles tamb\u00e9m podem ser negros, brancos, ou \u00edndios, ricos ou pobres etc). O que importa aqui considerar \u00e9 que \u2014 tanto na din\u00e2mica do g\u00eanero como na din\u00e2mica da sexualidade \u2014 as identidades s\u00e3o sempre constru\u00eddas, elas n\u00e3o s\u00e3o dadas ou acabadas num determinado momento. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fixar um momento \u2014 seja esse o nascimento, a adolesc\u00eancia, ou a maturidade \u2014 que possa ser tomado como aquele em que a identidade sexual e/ou a identidade de g\u00eanero seja \"assentada\" ou estabelecida. As identidades est\u00e3o sempre se constituindo, elas s\u00e3o inst\u00e1veis e, portanto, pass\u00edveis de transforma\u00e7\u00e3o.\"  ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- Podemos notar a multiplicidade e a din\u00e2mica que envolvem as diferen\u00e7as e constru\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, bem como as identidades associadas. Entender esse processo de constru\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, bem como os interesses e os ideais dos grupos heterog\u00eaneos que comp\u00f5em as sociedades, \u00e9 fundamental para compreender as quest\u00f5es de diferen\u00e7as de g\u00eanero e construir uma sociedade justa. Precisa-se de ferramentas intelectuais para se obter tal entedimento. O pensamento do filos\u00f3fo Her\u00e1clito, pautado na diferen\u00e7a e na multiplicidade, considerando que as unidades s\u00e3o compostas por multiplicidades, e os pr\u00edncipios do Iluminismo, como racionalismo, liberdade e igualdade, movimento que influenciou fortemente a cultura da sociedade atual, s\u00e3o algumas dessas ferramentas. O conhecimento \u00e9 a chave para acabar com o preconceito. Mecanismos para sistematizar e direcionar o conhecimento para as pessoas \u00e9 fundamental para tornar a compreens\u00e3o sobre diferen\u00e7a de g\u00eanero parte da cultura das sociedades e, assim, contribuir para sociedades igualit\u00e1rias e com os direitos de todos os g\u00eaneros assegurados.       "
        },
        {
            "ordem": 4,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "\u201c\u00c9, portanto, nesse contexto de efervesc\u00eancia social e pol\u00edtica, de contesta\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o, que o movimento feminista contempor\u00e2neo ressurge, expressando-se n\u00e3o apenas atrav\u00e9s de grupos de conscientiza\u00e7\u00e3o, marchas e protestos p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de livros, jornais e revistas\u201d. O movimento feminista chegou ao Brasil em meados do s\u00e9culo XX, ganhando mais for\u00e7a a partir da d\u00e9cada de 60. Hoje, esse grupo \u00e9 formado por mulheres jovens e politizadas. Elas lutam pelos direitos iguais em rela\u00e7\u00e3o aos homens. Ao pensar em movimentos modernos femininas \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o se lembrar da Marcha das Vadias. Nele, as mulheres retomaram v\u00e1rias das reivindica\u00e7\u00f5es feministas da d\u00e9cada de 60, 70, como a descriminaliza\u00e7\u00e3o do aborto, a viol\u00eancia dom\u00e9stica, o controle da sexualidade feminina, os padr\u00f5es impostos, livros publicados sobre o tema come\u00e7aram a aumentar... \u00c9 claro que muito ainda deve ser feito para se alcan\u00e7ar uma maior igualdade de direitos entre homens e mulheres. "
        },
        {
            "ordem": 3,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Atualmente, temos que o movimento feminista est\u00e1 muito mais forte em nossa sociedade, por\u00e9m com toda sua for\u00e7a e em tempos t\u00e3o modernos ainda \u00e9 muito comum vermos casos de desrespeito, no que diz respeito a moral e o respeito de v\u00e1rias mulheres, em todo o mundo. Toda mulher \u00e9 uma guerreira, pois passa todos os dias por situa\u00e7\u00f5es desagradav\u00e9is, em diversos lugares e at\u00e9 mesmo dentro da sua pr\u00f3pria casa. Por\u00e9m, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar tamb\u00e9m, que diversas vezes esses preconceitos acontecem entre as pr\u00f3prias mulheres, ou seja, ou mulheres julgam outras e s\u00e3o contra o feminismo ou a pr\u00f3pria mulher leva consigo um sentimento de culpa e de algo est\u00e1 errado. Portanto, o movimento feminista na minha opni\u00e3o, j\u00e1 alcan\u00e7ou muitos objetivos, mas tem de lutar muito mais por que ainda h\u00e1 muitos a conquistar, em todos os setores."
        },
        {
            "ordem": 2,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "Bom dia a tod@s!!!!          Ningu\u00e9m nasce mulher: torna-se mulher. Nenhum destino biol\u00f3gico, ps\u00edquico, econ\u00f4mico define a forma que a f\u00eamea humana assume no seio da sociedade; \u00e9 o conjunto da civiliza\u00e7\u00e3o que elabora esse produto intermedi\u00e1rio entre o macho e o castrado que qualificam de feminino. Somente a media\u00e7\u00e3o de outrem pode constituir um indiv\u00edduo como um outro. (Simone de Beauvoir)             No cotidiano, vivenciamos in\u00fameros debates/opini\u00f5es a respeito de g\u00eanero. \u00c9 importante salientar que  que muitas veze, revestido de preconceitos . De uma maneira err\u00f4nea , muita gente acredita que o tema g\u00eanero diz respeito somente a\u201d mulher\u201d. \u00c9 importante por\u00e9m  ressaltar  que o tema g\u00eanero, n\u00e3o diz respeito somente as mulheres, mas tamb\u00e9m aos homens, uma vez que no remete a discuss\u00e3o sobre direitos humanos, diversidade e respeito ao outro/a.         A pesquisadora   J\u00falia de Arruda Rodrigue corrobora com nossa  leituras e aponta que \u201c podemos extrair que o g\u00eanero n\u00e3o \u00e9 fruto da natureza, e sim uma constru\u00e7\u00e3o social e hist\u00f3rica que atribui papeis a homens e mulheres com base nas diferen\u00e7as entre os sexos biol\u00f3gicos, redundando na naturaliza\u00e7\u00e3o das discrimina\u00e7\u00f5es contra o g\u00eanero feminino, em virtude de serem tomadas como decorr\u00eancia inevit\u00e1vel das diferen\u00e7as entre os sexos. Em outras palavras, existem rela\u00e7\u00f5es de poder entre homens e mulheres, nas quais estas s\u00e3o tidas como inferiores, vez que seu g\u00eanero \u00e9 constru\u00eddo a partir daquele que \u00e9 dominante: o masculino\u201d "
        },
        {
            "ordem": 1,
            "forum_id": 8169,
            "texto": "            Vamos iniciar o hoje o f\u00f3rum Papel e identidade de g\u00eanero da disciplina Diferen\u00e7a e enfrentamento profissional nas desigualdades sociais. Passarei para voc\u00eas as orienta\u00e7\u00f5es de leituras e  atividades que dever\u00e3o ser realizadas durante o f\u00f3rum.  INICIO:    Vamos iniciar trazendo leituras e discuss\u00f5es sobre uma das diferen\u00e7as: G\u00eanero. Para tanto sugiro que voc\u00eas leiam dois textos do livro  G\u00eanero, sexualidade e educa\u00e7\u00e3o: uma perspectiva p\u00f3s-estruturalista, da autora Guacira Lopes  e que j\u00e1 esta disponibilizado em MATERIAL APOIO, cujos textos s\u00e3o:    A emerg\u00eancia do \"g\u00eanero, p\u00e1gina 14   A mulher vis\u00edvel. G\u00eanero, sexo e sexualidade.   Desconstruindo e pluralizando os g\u00eaneros.   G\u00eanero, sexualidade e poder, p\u00e1gina 37   Diferen\u00e7as e desigualdades: afinal, quem \u00e9 diferente?    COMO VAMOS PROCEDER:  1 - Iniciem a leitura dos textos indicados e disponibilizados no MATERIAL DE APOIO;( GUACIRA LOURO). LEIA E RELEIA quantas vezes for necess\u00e1rio;   2 -  Ap\u00f3s a leitura, destaquem \u201c trechos\u201d dos textos que voc\u00ea ache mais relevante para voc\u00ea e anote esta parte que escolheu no f\u00f3rum correspondente .   Escolhido o \u201c trecho\u201d, Comente sobre esta parte. Procure n\u00e3o exceder 07 linhas ( PRIMEIRO DEADLINE ). 4 \u2013 Em seguida pode de comentar a mensagem de um colega escrevendo o que voc\u00ea pensa da coloca\u00e7\u00e3o deste mesmo colega. Procure n\u00e3o exceder 07 linhas( SEGUNDO DEADLINE)      "
        },
        {
            "ordem": 0,
            "forum_id": 8169,
            "texto": " Boa noite a tod@s!! Estamos iniciando mais um f\u00f3rum sobre  Papel e identidade de G\u00eanero. Nossa reflex\u00e3o principal \u00e9 pensar como o conceito de g\u00eanero trouxe contribui\u00e7\u00f5es importantes para repensar o lugar das mulheres na fam\u00edlia, no mercado de trabalho e na politica. \u00c9 importante considerar que nas ultimas d\u00e9cadas  discuss\u00e3o de g\u00eanero tem evolu\u00eddo quando reconhece que n\u00e3o se trata apenas de quest\u00f5es relacionadas as mulheres, mas dos m\u00faltiplos g\u00eaneros.  Essas mudan\u00e7as , que fazem parte de uma determinada sociedade e cultura, exigem tempo e luta. As discuss\u00f5es que ser\u00e3o levantadas s\u00e3o de extrema  import\u00e2ncia para a reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es complexas como o preconceito, o machismo, a homofobia, a viol\u00eancia conta as mulheres, que est\u00e3o no nosso cotidiano, nos diversos espa\u00e7os sociais que frequentamos. \u00c9 importante enfatizar que o lugar social que historicamente foi destinado \u00e0s mulheres \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social. Essa constru\u00e7\u00e3o social, que coloca a mulher como um ser inferior, \u00e9 ainda hoje uma quest\u00e3o bastante problem\u00e1tica, levando muitas mulheres a viverem sobre opress\u00e3o e sofrerem diversos tipos de viol\u00eancia. N\u00e3o podemos esquecer que todos/as n\u00f3s estamos inseridos/as nessa sociedade machista e, portanto, estamos todos/as sujeitos a essa l\u00f3gica. Tivemos muitos avan\u00e7os e muitas conquistas no que se refere \u00e0 conquista por direitos iguais, mas ainda temos muito o que avan\u00e7ar, discutir, construir. Os movimentos sociais desempenham um papel fundamental na desconstru\u00e7\u00e3o dessa sociedade opressora e na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais plural. "
        },
        {
            "ordem": 13,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "A cada dia que passa o consumismo tem se tornado algo maior e mais frequente na vida dos seres humanos. O tempo inteiro somos bombardeados com novidades e a\u00e7\u00f5es de incentivos ao consumo por parte das empresas. Ao ligarmos a televis\u00e3o, ao abrirmos uma rede social, ao passarmos na rua, ou seja, a todo momento. Despertando desejos por consumir o novo, criando a falsa ideia de necessidade. Levando ao consumo exagerado de recursos naturais, sem que haja a menor preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, com o esgotamento dos recursos naturais ainda exiatentes. Acredito que seja necess\u00e1rio uma conscientiza\u00e7\u00e3o quanto ao nosso consumo, quanto aos nossos desejos que confundimos com necessidade e n\u00e3o menos importante, com o descarte correto daquilo que \u00e9 realmente necess\u00e1rio e fazemos uso. "
        },
        {
            "ordem": 12,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Vi uma vez um movimento da gastronomia, o nome \u00e9 slowfood. Pelo que entendi \u00e9 um movimento de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos, que leva em considera\u00e7\u00e3o as variedades animais e vegetais, o impacto ambiental, assim como a cultura de pessoas, muitos delas agricultores e produtores de alimento. As drogas, \u00e1gua e alimentos tamb\u00e9m s\u00e3o objetos de consumo, que ingerimos em nossos corpos e nos matem vivos, assim como sua produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m impacta nos recursos da terra. V\u00eddeos: https://www.youtube.com/watch?v=jRhy_2ug958&t=1s  https://www.youtube.com/watch?v=SlclRiZ51YQ Al\u00e9m disso, tem os movimentos veganismo e vegetarianismo, que podemos fazer correla\u00e7\u00f5es entre a ideia de um consumo aliment\u00edcio diferente do convencional e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00f3 que nem sempre parece ser f\u00e1cil ou acessivel, fazer uma mudan\u00e7a assim.  "
        },
        {
            "ordem": 11,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "As considera\u00e7\u00f5es est\u00e3o muito boas!! Vamos participar!!"
        },
        {
            "ordem": 10,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Bom dia turma!! N\u00f3s teremos apenas 1 t\u00f3pico nesse f\u00f3rum. Eu precisei me ausentar uns dias para fazer uns exames de urg\u00eancia. Por isso, irei trabalhar com 1 t\u00f3pico valendo 2 pontos. Vamos participar!! "
        },
        {
            "ordem": 9,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "O texto e os v\u00eddeos trazem apontamentos interessantes, especialmente em rela\u00e7\u00e3o as culturas de consumo existentes e a forma como elas s\u00e3o dependentes da massa e constamente retroalimentadas por ela. A cultura do excesso, do consumo desenfreado, do mercado descart\u00e1vel, do pagamento posterior (uso do cart\u00e3o de cr\u00e9dito), entre tantas outras que decaem exatamente no mesmo grande problema: a utiliza\u00e7\u00e3o desenfreada de recursos naturais para produzir mercadoria com \"prazos de validade\" que tem desencadeado, por fim, em um outro tipo de cultura, a cultura do consumo consciente. Muito se v\u00ea de iniciativas que tentam de alguma forma \"plantar a semente da consci\u00eancia ambiental\". Empresas que atuam com o objetivo de diminuir o uso de pl\u00e1stico s\u00e3o exemplos disso, como aquelas de coletores menstruais e calcinhas absorventes. O probl\u00e9ma \u00e9 que a cultura do descart\u00e1vel j\u00e1 est\u00e1 muito presente e \u00e9 diariamente alimentada pela m\u00eddia, pelas s\u00e9ries e filmes que assistimos e at\u00e9 mesmo pelas m\u00fasicas que escutamos. Sendo estudante de design digital, uma das coisas que aprendo \u00e9 a conhecer o usu\u00e1rio, entender suas necessidades e como criar solu\u00e7\u00f5es que possam ajud\u00e1-lo. Assistindo os v\u00eddeos foi poss\u00edvel refletir em como isso j\u00e1 est\u00e1 sendo usado pelas grandes empresas na tentativa de manipular nossa forma de consumir. A obsol\u00eascia perceptva, por exemplo, me lembrou muito a Apple e sua forma de mercado, que garante o lan\u00e7amento de v\u00e1rios modelos de iPhone anualmente, modelos esses que buscam sempre garantir uma melhor experi\u00eancia de uso, fazendo assim com que os usu\u00e1rios da Apple busquem sempre ter os produtos mais atuais. Fiquei me questionando dos riscos que o meio ambiente poder\u00e1 sofrer a partir do momento em que todas as empresas usarem estrat\u00e9gias relacionadas a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Por fim, resta esperar que pr\u00e1ticas de consumo como o lowsumerism, se tornem mais frequ\u00eantes e mostrem que \u00e9 poss\u00edvel ter uma boa experi\u00eancia de uso a partir da consci\u00eancia ambiental.  "
        },
        {
            "ordem": 8,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Come\u00e7ando uma pequena an\u00e1lise pelas views dos v\u00eddeos que foram passados podemos come\u00e7ar a reflex\u00e3o. Os dois juntos n\u00e3o somam meio milh\u00e3o de views, ou seja, para o nosso panorama atual em que um an\u00fancio de uma celebridade alcan\u00e7a milh\u00f5es de views em alguns dias podemos pensar nessa quest\u00e3o inicial. Quem est\u00e1 interessado que tenhamos acesso a esse tipo de informa\u00e7\u00e3o?A ind\u00fastria do consumo \u00e9 movimentada justamente por esse motor: \u201ca publicidade\u201d! Atrav\u00e9s dos v\u00eddeos percebemos que por tr\u00e1s desse motor est\u00e3o as grandes empresas que visam basicamente o lucro! Independente dos danos causados ao planeta e consequentemente \u00e0s pessoas. Somos constantemente induzidos a consumir e a descartar, exatamente para que o motor impulsionador do consumo n\u00e3o pare. E o mais incr\u00edvel \u00e9 que apesar do aumento do consumo estamos em uns dos momentos em que as pessoas est\u00e3o mais infelizes. As propagandas est\u00e3o a\u00ed para nos mostrar que n\u00e3o podemos ser felizes com o que temos, que precisamos consumir e consumir, e para consumir precisamos de dinheiro e para ter dinheiro precisamos trabalhar..e trabalhar muito! Segundo os v\u00eddeos nunca se esteve t\u00e3o ocupado com trabalho desde a \u00e9poca feudal! Que absurdo! Para finalizar fa\u00e7o um paralelo entre a parte final dos v\u00eddeos e da bibliografia sugerida. Nos v\u00eddeos s\u00e3o usados termos \u201clowsumerism\u201d , \u201ceconomia compartilhada\u201d, \u201cqu\u00edmica verde\u201d e etc, todos com o prop\u00f3sito de encabe\u00e7ar o consumo consciente e a diminui\u00e7\u00e3o de danos causados ao planeta. Mas como isso poder\u00e1 acontecer? Justamente atrav\u00e9s da \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d e da \u201cPedagogia Cr\u00edtica\u201d, onde as propostas pedag\u00f3gicas se fundamentariam numa cr\u00edtica a sociedade capitalista e se pautariam na objetiva\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es mais justas e menos desiguais, impulsionando o consumo consciente e por fim n\u00e3o alimentando a cadeia que o capitalismo produz em nossas vidas! "
        },
        {
            "ordem": 7,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Concordo com a autora Regina Leite Garcia no ponto em que ela fala que \"a educa\u00e7\u00e3o ambiental deve ser uma concep\u00e7\u00e3o totalizadora da Educa\u00e7\u00e3o\", pois se a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental deveria ser ensinada desde que as crian\u00e7as s\u00e3o pequenas, devido a maleabilidade e aprendizado r\u00e1pido das crian\u00e7as. Teresinha Fr\u00f3es Burnham tamb\u00e9m d\u00e1 uma vis\u00e3o bem interessante de meio ambiente, em que ele pode ser alargado para algo  maior do que o \"meio ambiente\" que conhecemos e temos conhecimento, e esse seria um meio ambiente que engloba tamb\u00e9m o indiv\u00edduo. Cada pessoa tem sua interpreta\u00e7\u00e3o de meio ambiente, sendo esta influenciada pelo local e experi\u00eancias que ela \u00e9 exposta, seguindo bem o que Burnham (1993) afirmou. A sociedade capitalista da atualidade nos mostra um meio ambiente que pode n\u00e3o condizer com a interpreta\u00e7\u00e3o de todas as pessoas, podendo elas ter uma vis\u00e3o diferente."
        },
        {
            "ordem": 6,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Dentre os meios dispon\u00edveis para estudo o que mais me chamou aten\u00e7\u00e3o foi \" A hist\u00f3ria das coisas\". \u00c9 incr\u00edvel como \u00e9 exposta a maneira como n\u00f3s, seres humanos racionais, destru\u00edmos nosso planeta com tamanha facilidade. O primeiro passo para a mudan\u00e7a \u00e9 o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o, uma vez que somos os maiores causadores desse alarde ambiental. Sem d\u00favidas \u00e9 faz-se necess\u00e1ria tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o de medidas politicas ambientais em virtude da recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O sistema capitalista dilacera a natureza e faz do ser vivo algu\u00e9m que depende do consumo para viver e, dessa forma, as futuras gera\u00e7\u00f5es n\u00e3o entender\u00e3o a import\u00e2ncia do \"cultivar\", \"cuidar\" do que faz parte da nossa vida. Sou adepta aos pensamentos Marxistas no que se diz respeito a influ\u00eancia negativa do capitalismo em nossa sociedade, como vai ser daqui pra frente? O que \u00e9 preciso fazer hoje para que no futuro n\u00e3o seja pior? Qual pa\u00eds ou mundo voc\u00ea quer para o futuro? "
        },
        {
            "ordem": 5,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Bem ao ler o texto e ver os v\u00eddeos, podemos ver qual o principal elemento para o capitalismo, que \u00e9 a terra. A terra \u00e9 o principal fator e fundamental para esse sistema. Vemos que nos dias de hoje o ser humano para ficar cada vez mais \"poderoso\" se at\u00e9m a morrer de pouco a pouco, na qual a principal forma de poder vem de recursos naturais e de usos impr\u00f3prios deles. No v\u00eddeo \"Hist\u00f3ria das coisas\", temos pesquisas e estudos que comprovam isso, comprovam tamb\u00e9m a origem de todos os produtos, algo que assusta ainda mais a todos. Outro fator que mata o ser humano a cada minuto \u00e9 o fato de sermos expostos a altas toxicinas em tudo que usamos, vestimos e sentimos, at\u00e9 mesmo quando somos beb\u00eas. Vemos que n\u00f3s como seres humanos precisamos cudiar e preservar mais nosso meio ambiente e consequentemente cuidar e preservar mais a nossa vida, precisamos procurar entender o que est\u00e1 sendo feito com cada um dos nossos recursos naturais e lutar para que estes sejam usados para usos pr\u00f3prios e ben\u00e9ficos."
        },
        {
            "ordem": 4,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "A terra \u00e9 um dos fatores fundamentais do capitalismo,a par do capital e do trabalho,e de uma certa forma,n\u00e3o \u00e9 a toa que na economia capitalista,os mais \"produtivos\" ,que no caso seria o dono do capital (caso que discordo,j\u00e1 que o trabalho \u00e9 um dos fatores chaves para o crescimento economico) s\u00e3o os mais incentivados,algo que \u00e9 socialmente inadequado.No v\u00eddeo,a oradora ressaltou o fato de as pessoas n\u00e3o serem inclu\u00eddas como fator importante na ramifica\u00e7\u00e3o das prioridades,digamos assim,na cadeia produtiva.A conclus\u00e3o que tirei em alguns trechos,\u00e9 de que na Economia capitalista o corporativismo \u00e9 uma das prioridades,algo que como todos sabemos,milh\u00f5es s\u00e3o disponibilizados pra empressas ditas influentes e mais eficientes,na qual muita das vezes,s\u00e3o empresas que poluem e desmatam a vontade devido ao fato de terem condi\u00e7\u00f5es de pagar pelo prejuizo ligados ao \"direitos de propriedades\",cujo at\u00e9 valor \u00e9 estipulado,o que \u00e9 uma das brechas pra empresas grandes atuarem como quiserem.Eu acho que enquanto o objetivo do sistema capitalista \u00e9 o lado produtivo e n\u00e3o a parte social,como o proprio marx disse,jamais o cunsumo sustent\u00e1vel existira,a propria obsolecencia programada das grandes empresas por exemplo, prova isso."
        },
        {
            "ordem": 3,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Para essa atividade voc\u00ea dever\u00e1 ler o texto: Loureiro, Carlos Frederico B., et al. \"Contribui\u00e7\u00f5es da teoria marxista para a educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica.\" Cadernos Cedes (2009): 81-97 E ver os v\u00eddeos: https://www.youtube.com/watch?v=MWUHurprTVA \u2013 A hist\u00f3ria das coisas https://www.youtube.com/watch?v=jk5gLBIhJtA&feature=youtu.be - lowsumerism   Ap\u00f3s ler o texto e ver os v\u00eddeos, descreva seu posicionamento (em at\u00e9 10 linhas). Relacione a\u00e7\u00f5es que podemos realizar para nos inserirmos na natureza e sem nos apropriarmos dos recursos naturais de forma a alcan\u00e7ar um modo de vida sustent\u00e1vel que respeite os limites ecossist\u00eamicos e energ\u00e9ticos do planeta."
        },
        {
            "ordem": 2,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Boa tarde turma Infelizmente, eu tive um problema de sa\u00fade e atrasei a postagem da atividade. Vamos dar \u00ednicio ao f\u00f3rum!!   "
        },
        {
            "ordem": 1,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 uma mat\u00e9ria multidisciplinar, isto \u00e9, ela \u00e9 interessante em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento. Como \u00e9 expresso no artigo \"AVAN\u00c7OS E DESAFIOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA ENTRE A RIO92 E A RIO+20\", a educa\u00e7\u00e3o ambiental forma a cidadania e tenta resolver problemas locais. Eu concordo com o texto, j\u00e1 que a cidadania se faz com educa\u00e7\u00e3o ambiental. A educa\u00e7\u00e3o ambiental deve ser aplicada no dia a dia, no trabalho, na escola, na faculdade, etc. O artigo tamb\u00e9m esclareceu como os eventos internacionais que tratam de assuntos sociais e ambientais podem contribuir para a evolu\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica. Por exemplo, a Rio+20 gerou um documento assinado por 188 pa\u00edses para a cria\u00e7\u00e3o dos Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para direcionar as pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis dos pa\u00edses. Por\u00e9m, muito ainda tem que ser feito para alcan\u00e7armos o desenvolvimento sustent\u00e1vel, ou seja, usufruir dos meios atuais sem comprometer as futuras gera\u00e7\u00f5es. "
        },
        {
            "ordem": 0,
            "forum_id": 8168,
            "texto": "Ol\u00e1! N\u00e3o queria iniciar com uam postagem assim, mas onde est\u00e3o os tutores e professores?  Al\u00e9m disso, \u00e9 este F\u00f3rum/M\u00f3dulo 5  o segundo que vamos \"cursar\" ou seria o F\u00f3rum/M\u00f3dulo 2?  A ementa mostrava que seria o F\u00f3rum/M\u00f3dulo 2:  Estou me sentindo perdido... Infelizmente.  "
        },
        {
            "ordem": 19,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Her\u00e1clito(Devir) e Parm\u00eanides(Ser) nos trasmitem conceitos distintos, uma vez que para Her\u00e1clito o devir \u00e9 a realidade, a harmonia quando se tem os opostos em equil\u00edbrio da\u00ed origina-se o Ser. Parm\u00eanides defende a ideia de que o Ser, \u00e9 a \u00fanica realidade existente pelo princ\u00edpio n\u00e3o contradi\u00e7\u00e3o. Entre todas as diverg\u00eancias existentes \u00e9 not\u00f3rio perceber a influ\u00eancia destes pensamentos no mundo atual e qual a percep\u00e7\u00e3o que temos dos mesmos. Somos seres mut\u00e1veis h\u00e1 fatos a se pensar!"
        },
        {
            "ordem": 18,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Parm\u00eanides e Her\u00e1clito divergiam em seus pensamentos j\u00e1 que o primeiro acreditava que o ser \u00e9 imut\u00e1vel e fixo, e o segundo acreditava que o universo est\u00e1 sempre em movimento. Tentando alinhar e refletir sobre as ideias preconcebidas que tenho acredito que meu pensamento se aproxima de forma muito incisiva do pensamento de Her\u00e1clito, pois como estudante de psicologia alinhada com a abordagem da An\u00e1lise do Comportamento, percebo que um ser jamais \u00e9 o mesmo a cada experi\u00eancia que comp\u00f5e a sua vida, assim como \u00e9 imposs\u00edvel uma pessoa beber da mesma \u00e1gua de um mesmo rio. Entendendo, a partir da minha \u00f3tica, que a identidade do Ser pode ser amparada na maneira como esse se apresenta ao mundo, ou seja, \u00e9 composta pelos comportamentos que apresenta em seu meio, reafirmo aqui que tais comportamentos s\u00e3o fluidos e mut\u00e1veis, j\u00e1 que segundo Skinner (fil\u00f3sofo do Behaviorismo Radical) o comportamento \u00e9 fruto de uma constante rela\u00e7\u00e3o entre a integra\u00e7\u00e3o dos campos: filogen\u00e9ticos, ontogen\u00e9ticos e culturais, e que estes est\u00e3o sempre em constante mudan\u00e7a. A partir de tudo isso, reitero a minha proximidade com os pensamentos de Her\u00e1clito. "
        },
        {
            "ordem": 17,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Com base nas discuss\u00f5es at\u00e9 o prezado momento e nos conte\u00fados propostos como fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, percebemos que o homem vivencia desde seus prim\u00f3rdios a busca incessante do \"ser\". E por conseguinte obrigou-se a relacionanr-se com a natureza e com o outro. Por\u00e9m ao perceber o quanto poderia relizar ap\u00f3s esse contato, passou ent\u00e3o a se valer desse conhecimento para a domina\u00e7\u00e3o tanto da natureza quato do outro, n\u00e3o levado em considera\u00e7\u00e3o que ambos, s\u00e3o fatores determinantes para a melhoria da sua existencia. E \u00e9 a partir disso, fazendo um paralelo com a nossa disciplina que podemos afirmar que, a maior diferenca e enfrentamento profissional nas desiguadades sociais, se d\u00e1 por meio da n\u00e3o observancia do simples fato de que eu nao sou tudo que sou sem a presenca do outro no meu ser."
        },
        {
            "ordem": 16,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Com base nas discuss\u00f5es at\u00e9 o prezado momento e nos conte\u00fados propostos como fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, percebemos que o homem vivencia desde seus prim\u00f3rdios a busca incessante do \"ser\". E por conseguinte obrigou-se a relacionanr-se com a natureza e com o outro. Por\u00e9m ao perceber o quanto poderia relizar ap\u00f3s esse contato, passou ent\u00e3o a se valer desse conhecimento para a domina\u00e7\u00e3o tanto da natureza quato do outro, n\u00e3o levado em considera\u00e7\u00e3o que ambos, s\u00e3o fatores determinantes para a melhoria da sua existencia. E \u00e9 a partir disso, fazendo um paralelo com a nossa disciplina que podemos afirmar que, a maior diferenca e enfrentamento profissional nas desiguadades sociais, se d\u00e1 por meio da n\u00e3o observancia do simples fato de que eu nao sou tudo que sou sem a presenca do outro no meu ser."
        },
        {
            "ordem": 15,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Percebemos com a leitura dos tetxos ora propostos, que a sempre haver\u00e1 disntin\u00e7\u00f5es na compreeens\u00e3o do que \u00e9 o ser. Essa compreens\u00e3o e/ou perce\u00e7\u00e3o diferenciada do que \u00e9 ou de como se caracteriza o ser, j\u00e1 nos aprenseta que o ser n\u00e3o \u00e9 algo imut\u00e1vel, pois o mesmo \u00e9 influenciado pelo ambiente onde est\u00e1 inserido como bem afirma alguns te\u00f3rticos. Uma vez superada essa concep\u00e7\u00e3o retrograda do que \u00e9 o \"ser\", passamos ent\u00e3o a perceber que no que diz respeito a constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria,  v\u00e1rios outros fatores, bem como o ambiente de inser\u00e7\u00e3o outrora citado, infleunciar\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o desse ser em todos os seus aspectos.  "
        },
        {
            "ordem": 14,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Sobre a condi\u00e7\u00e3o e o estatuto do outro: \u201csomos n\u00f3s que definimos o outro, especialmente quando essa nossa defini\u00e7\u00e3o se sup\u00f5e avalizada pelos aparatos que articulam uma fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou perita dos distintos campos do saber; somos n\u00f3s que decidimos como \u00e9 o outro, o que \u00e9 que lhe falta, de que necessita, quais s\u00e3o suas car\u00eancias e suas aspira\u00e7\u00f5es.\u201d ''Inverter a dire\u00e7\u00e3o do modo de olhar: \u201ca imagem do outro n\u00e3o como a imagem que olhamos, mas como a imagem que nos olha e que nos interpela.\u201d  Quem \u00e9 esse \"n\u00f3s\", que, segundo o texto, est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de definir quem \u00e9 o \"outro\"? Na situa\u00e7\u00e3o ou contexto em pauta, esse \"n\u00f3s\" se refere a quem est\u00e1 na posi\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio, de hegemonia, de controle, de comando, de poder conduzir nossas condutas. Por exemplo, nas sociedades ocidentais, s\u00e3o os homens que definem o sentido, o valor e o lugar (posi\u00e7\u00e3o social) reservados \u00e0s mulheres; s\u00e3o os adultos (homens e mulheres) que definem o sentido, o valor e os lugares reservados \u00e0s crian\u00e7as e aos adolescentes; s\u00e3o os \"normais\" que definem o sentido, o valor e os lugares reservados aos \"anormais\"; s\u00e3o os heterossexuais que definem o sentido, o valor e os lugares reservados aos homossexuais, ou bissexuais, ou, ainda, aos transexuais; e assim por diante. Todas as rela\u00e7\u00f5es entre esses \"n\u00f3s\" e seus \"outros\" s\u00e3o, como dizia o fil\u00f3sofo franc\u00eas Michel Foucault, rela\u00e7\u00f5es de saber-poder (ou degoverno), que contam ainda com a interven\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica (media\u00e7\u00e3o) de uma s\u00e9rie de profissionais, peritos e/ou especialistas docampo psicopedag\u00f3gico, ou do campo \"m\u00e9dico-psi\" (psicopedagogos, psic\u00f3logos, psicomotricistas, pediatras, psiquiatras, psicanalistas etc.). Como as t\u00e9cnicas, as pr\u00e1ticas e os saberes desses in\u00fameros profissionais possuem legitimidade cient\u00edfica, eles adquirem a capacidade de influenciar de modo decisivo n\u00e3o s\u00f3 na identifica\u00e7\u00e3o (rotula\u00e7\u00e3o) do outro, mas de decidir sobre seu pr\u00f3prio destino. No filme Bicho de sete cabe\u00e7as, o pai de um adolescente, interpretado pelo ator Rodrigo Santoro, acha que seu filho est\u00e1 se perdendo em meio \u00e0s drogas, que est\u00e1 desorientado e que, nessa condi\u00e7\u00e3o, precisa ser atendido por um psiquiatra. Ora, \u00e9 justamente esse profissional, fazendo uso de seus conhecimentos, de sua experi\u00eancia cl\u00ednica, e da autoridade conferida \u00e0 sua profiss\u00e3o e \u00e0queles que a praticam, que, com uma canetada, resolve internar o adolescente em um manic\u00f4mio. Esse filme \u00e9 baseado numa hist\u00f3ria real. Assim, s\u00e3o os peritos, e n\u00f3s, que acreditamos quase que cegamente neles, ou que pelo menos seguimos de perto suas prescri\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es, que definimos a significa\u00e7\u00e3o, a condi\u00e7\u00e3o, o valor e o lugar reservados ao outro. Outra coisa: pensamos que olhamos e escutamos o outro, mas, na maior parte das vezes, o que ocorre \u00e9 que tomamos o outro como uma tela vazia e projetamos nela apenas que queremos ver e/ou escutar. E o que queremos ver e/ou escutar? N\u00f3s mesmos! Como diz a bela can\u00e7\u00e3o de Caetano Veloso, \"Porque Narciso acha feio o que n\u00e3o \u00e9 espelho\". N\u00e3o nos damos conta de que, em assim o fazendo, permanecemos surdos e cegos ao outro. Anulamos o outro com nosso olhar e com nossa escuta, e justamente por isso j\u00e1 n\u00e3o podemos nos surpreender com o outro, com a diferen\u00e7a que ele virtualmente nos apresenta, o que \u00e9 uma pena, pois nosso mundo perde a chance de expandir-se e enriquecer-se. Abra\u00e7os, Prof. Sylvio Gadelha "
        },
        {
            "ordem": 13,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Sobre \u201cnossa\u201d rela\u00e7\u00e3o com a alteridade: O outro, a alteridade, \u00e9 uma esp\u00e9cie de diferen\u00e7a pura, selvagem, signo de uma estranheza, mas em que sentido? O outro (se \u00e9 realmente outro) sempre nos incomoda, nos fustiga, nos inquieta, nos desassossega, porque ele produz uma esp\u00e9cie de curto-circuito nas imagens ou representa\u00e7\u00f5es que temos de n\u00f3s mesmos, das coisas, do mundo e de nossas rela\u00e7\u00f5es com ambos, e por isso ele provoca uma esp\u00e9cie de mal-estar em \"n\u00f3s\", isto \u00e9, no modo como organizamos, significamos, classificamos, codificamos e hierarquizamos o mundo em que vivemos. \"N\u00f3s\" vivemos orientados por certos princ\u00edpios e valores; compartilhamos certas no\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 o bem e o mal, o certo e o errado, o verdadeiro e o falso, o feio e o bonito, o que \u00e9 excelente e o que \u00e9 p\u00e9ssimo, o que \u00e9 sucesso e fracasso, e assim por diante; nossa sociabilidade \u00e9 regida por certos c\u00f3digos morais, regulamentos e certas leis.  Pois bem, o outro \u00e9 aquele que, de um modo ou de outro, ou n\u00e3o partilha completamente conosco de todas essas refer\u00eancias, ou, o que \u00e9 ainda mais estranho, n\u00e3o partilha de forma alguma das mesmas, o que termina por nos desorientar, nos inquietar, e at\u00e9 mesmo nos amea\u00e7ar... Em suma, o modo de ser do outro assinala uma diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao \"nosso\" modo de ser, e isso nos faz problema, deixando-nos desorientados, sen\u00e3o transtornados.  Por isso temos tanta dificuldade em reconhecer o outro em sua singularidade, em sua diferen\u00e7a, e por isso temos tanta dificuldade em acolh\u00ea-lo, com toda a estranheza que ele encarna, nos espa\u00e7os ou territ\u00f3rios (sociais, pol\u00edticos, culturais e existenciais) que habitamos. Terminamos, assim, por excluir o outro, seja diminuindo-o (infantilizando-o), seja criminalizando-o patologizando-o, segregando-o etc.  Num mundo de adultos, o outro \u00e9 a crian\u00e7a, num mundo masculino, o outro \u00e9 a mulher, num mundo em que dominam os \"normais\", o outro \u00e9 o \"louco\" etc. De nada adianta interagirmos com o outro se, quando o olhamos, n\u00e3o fazemos mais do que projetarmos nele o que n\u00f3s somos (a imagem que temos de n\u00f3s mesmos), o que desejamos, o que sentimos, e assim por diante. Quando agimos dessa forma, n\u00e3o olhamos nem escutamos o outro, mas simplesmente o atropelamos com nossos costumes, nossas cren\u00e7as, nossos valores, dentre outros. E quando isso sucede, j\u00e1 n\u00e3o conseguimos que o olhar ou a fala do outro nos interpele e nos surpreenda, perdendo, assim, a oportunidade de aprender algo com ele, ou de mudarmos em fun\u00e7\u00e3o do que ele nos traz, ou nos apresenta. Abra\u00e7os, Prof. Sylvio Gadelha"
        },
        {
            "ordem": 12,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Para a inven\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica outra (um novo comum): Uma verdadeira rep\u00fablica, realmente democr\u00e1tica, deve tamb\u00e9m ser pluralista, estendendo a cidadania a todos os indiv\u00edduos, a despeito de suas in\u00fameras diferen\u00e7as. O pluralismo se afina com os hibridismos, as misturas, a miscigena\u00e7\u00e3o de etnias, valores, de culturas, de credos religiosos, de tradi\u00e7\u00f5es, de pr\u00e1ticas e saberes que se intercambiam e se fecundam mutuamente, terminando por dar mais for\u00e7a, complexidade e unidade a essa rep\u00fablica. Com isso, n\u00e3o quero dizer que essa conviv\u00eancia seja simples e nem que ela possa se dar sempre de forma pac\u00edfica e consensual (mas ser\u00e1 que esse ideal - de uma sociedade plenamente pacificada e regida por acordos razo\u00e1veis e consensuais - \u00e9 realmente poss\u00edvel, ou ser\u00e1 que ele n\u00e3o passa justamente de uma mera idealiza\u00e7\u00e3o?). Podemos tentar pensar essa quest\u00e3o por outro \u00e2ngulo, com a ajuda de Her\u00e1clito. Voc\u00eas lembram que, para ele, uma das coisas que aprendeu, ao ouvir o logos, foi de que \"a guerra \u00e9 o rei e o pai de todas as coisas\". O que devemos entender por isso? Que, na condi\u00e7\u00e3o de diferentes, devemos travar batalhas uns com os outros, tornando nossa vida comum um inferno ou uma impossibilidade? N\u00e3o, n\u00e3o se trata disso! O que Her\u00e1clito nos ensina \u00e9 que, justamente por sermos diferentes, por nossas diverg\u00eancias, distintos pontos de vista, \u00e9 que nossa vida social, nossos v\u00ednculos se tornam mais ricos e mais fortes. Particularmente, sou simp\u00e1tico a essa ideia, apesar de saber que n\u00e3o \u00e9 nada f\u00e1cil aplic\u00e1-la concretamente. Abra\u00e7os, Prof. Sylvio Gadelha    "
        },
        {
            "ordem": 11,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Car\u00edssimas (os), N\u00e3o tenho como comentar cada uma das postagens de voc\u00eas, mas observando o conjunto delas tenho uma ideia dos temas e/ou quest\u00f5es que parecem despertar grande interesse e levantar pol\u00eamicas. Assim, dentro do poss\u00edvel, minhas postagens servir\u00e3o para fazer certos esclarecimentos e assinalar fatores importantes que devem ser considerados, ao buscarmos refletir sobre as rela\u00e7\u00f5es entre identidade e diferen\u00e7a, processos de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o, assim como sobre preconceito, a\u00e7\u00f5es afirmativas cotas, educa\u00e7\u00e3o e a quest\u00e3o da meritocracia. Continuemos animando nosso f\u00f3rum, parab\u00e9ns a todos (as) voc\u00eas e um grande abra\u00e7o, Prof. Sylvio Gadelha "
        },
        {
            "ordem": 10,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Enquanto Parm\u00eanides e Her\u00e1clito aplicaram suas defini\u00e7\u00f5es de verdade e ser \u00fanico tendendo aos extremos, para Parm\u00eanides, o ser s\u00f3 seria verdadeiramente o ser caso n\u00e3o sofresse mudan\u00e7as permanecesse o mesmo com o passar do tempo. Para Her\u00e1clito, o ser s\u00f3 seria verdadeiro caso permanecesse em constante mudan\u00e7as. Essas restrin\u00e7\u00f5es e exclus\u00f5es m\u00fatuas, foram as dificuldades apresentadas em primeiro momento para definir e enteder o Ser e sua ess\u00eancia. Plat\u00e3o, surge em um momento posterior, e devido a seus pensamentos  menos restrintivos que os pensadores anteriores, conseguiu uma maior aproxima\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia do Ser. Que por ser \u00fanico n\u00e3o significa necessariamente que n\u00e3o sofra mudan\u00e7as ou que deva mudar. Significa unicamente o Ser uno e sua exclusividade, sua particularidade, sofrendo mudan\u00e7as ou n\u00e3o, o ser \u00e9 livre para modificar caso queira, mas n\u00e3o perder\u00e1 sua identidade.       "
        },
        {
            "ordem": 9,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Sobre Her\u00e1clito, Parm\u00eanides, Plat\u00e3o e Arist\u00f3teles: Se, como diz Parm\u00eanides, o ser se diz da identidade [o ser \u00e9 (o ser) / A=A], isso significa que ele n\u00e3o pode mudar, n\u00e3o pode devir outro, tornar-se outra coisa, pois, caso isso se d\u00ea (como no caso em que o princ\u00edpio de identidade \u00e9 quebrado, gerando uma contradi\u00e7\u00e3o), ele deixa de ser (tornando-se, portanto, n\u00e3o-ser). O problema \u00e9 que, para Parm\u00eanides, o n\u00e3o-ser nem pode ser pensado nem dito (ou seja, no sistema parmenidiano, \u00e9 imposs\u00edvel pensar - filosoficamente - tanto a diferen\u00e7a quanto o que est\u00e1 a ela ligado (o movimento, a multiplicidade e o sens\u00edvel). Todas essas coisas s\u00e3o desqualificadas, isto \u00e9, negativadas, destitu\u00eddas de valor. Aqui, pois, o ser se diz da identidade, se define por ela. J\u00e1 em Her\u00e1clito, por seu turno, as coisas se passam de outro modo, pois essas mesmas coisas s\u00e3o valorizadas, qualificadas positivamente, de modo que se torna poss\u00edvel, sim, pensar a diferen\u00e7a, o movimento, as multiplicidades e aquilo que \u00e9 da ordem do sens\u00edvel. Aqui, pois, o ser se diz da diferen\u00e7a, se define por ela.  Todavia, o devir a diferen\u00e7a, a multiplicidade e o sens\u00edvel parece terem se tornado amea\u00e7as ao pensamento (filos\u00f3fico), que alimenta a pretens\u00e3o de alcan\u00e7ar a verdade do ser, tendo dele um conhecimento verdadeiro. Com efeito, o devir, ou a diferen\u00e7a, se torna um obst\u00e1culo, uma barreira, um problema na caminhada do pensamento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade. Esse \u00e9 o problema de Plat\u00e3o: como fazer para tornar pens\u00e1vel o impens\u00e1vel (o n\u00e3o-ser)? Ser\u00e1 poss\u00edvel pensar a diferen\u00e7a, isto \u00e9, aquilo que Parm\u00eanides considerava n\u00e3o-ser? Plat\u00e3o n\u00e3o consegue \u00eaxito em solucionar ou ultrapassar esse problema, mas Arist\u00f3teles, seu aluno, sim.  Mas, de que maneira ele o fez? Submetendo a diferen\u00e7a ao conceito de identidade. Assim, essa coisa maldita, esse inc\u00f4modo, a diferen\u00e7a (o devir, as multiplicidades, o sens\u00edvel etc.) pode at\u00e9 ser pensada, desde que se sujeite, isto \u00e9, se torne submissa \u00e0 identidade (e, portanto, submissa ao mesmo, ao igual, ao semelhante, ao uno e \u00e0 imobilidade). Em outras palavras, a identidade passa a ser o modelo (ideal, correto, transcendente), o exemplo, a refer\u00eancia perfeita para todas as coisas (para a multiplicidade).  Se a multiplicidade de coisas da realidade se parecer, se assemelhar, se tornar igual (portanto, se identificar) a isso que \u00e9 considerado modelar, exemplar, perfeito, transcendente, ideal, ent\u00e3o todas as coisas que perfazem essa multiplicidade ser\u00e3o  aceitas, acolhidas, reconhecidas, consideradas, atestadas, respeitadas e, por fim, inclu\u00eddas. Vamos trazer isso para situa\u00e7\u00f5es concretas que experimentamos em nosso cotidiano. Posso at\u00e9 conviver com a diferen\u00e7a/ o diferente (por exemplo, com um indiv\u00edduo que professa a f\u00e9 isl\u00e2mica; ou com um indiv\u00edduo que pertence ao que restou de algumas de nossas antigas na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas; ou com um indiv\u00edduo que \u00e9 \u201cbissexual\u201d; ou uma crian\u00e7a \u201cautista\u201d; ou um indiv\u00edduo \"louco\"; ou com um \"deficiente\" etc.); mas s\u00f3 o farei na medida em que esses mesmos indiv\u00edduos se assemelharem (identificarem) ao que considero como modelo, norma, refer\u00eancia exemplar, lembrando que estes s\u00e3o justamente \u201co\u201d meu modelo, minha norma, minha refer\u00eancia.  Em suma, s\u00f3 reconhe\u00e7o e aceito o outro (como ser e como algo ou algu\u00e9m que pode ser pensado, dito, acolhido e valorizado) se esse outro concordar em se parecer comigo, se ele vir a se identificar comigo, tornar-se igual a mim (pensar, sentir e agir da mesma maneira que eu, comportando-se de forma semelhante a mim, crendo nas mesmas coisas em que creio etc.). Pode-se considerar a possibilidade de que a resist\u00eancia ao que \u00e9 diferente ser interpretada como uma tentativa de proteger uma identidade j\u00e1 estabelecida, dominante e, portanto, familiar e confort\u00e1vel. Esta \"prote\u00e7\u00e3o\" muitas vezes agride as identidades (ou culturas) subjugadas. De fato, para defender minha identidade (que considero como verdadeira, melhor, exemplar, mais importante e, nesses termos, como devendo ser a identidade de refer\u00eancia, hegem\u00f4nica, predominante) e para conserv\u00e1-la, condiciono a aceita\u00e7\u00e3o e o reconhecimento do outro \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dele comigo, isto \u00e9, s\u00f3 aceito a diferen\u00e7a se ela se converter \u00e0 minha identidade. O problema, a\u00ed, \u00e9 que, em vez de dar lugar \u00e0 diferen\u00e7a, eu a sufoco; j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 verdadeiro encontro com a diferen\u00e7a pura, selvagem, mas t\u00e3o s\u00f3 imposi\u00e7\u00e3o de uma unidimensionalidade, fazendo com que os outros se convertam em diferen\u00e7as domesticadas e submissas. Abra\u00e7os,  Prof. Sylvio Gadelha  "
        },
        {
            "ordem": 8,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "O pensamento de Parm\u00eanides, baseado em unidade e perman\u00eancia, n\u00e3o parece adequado para representar a sociedade atual com sua multiplicidade cultural ou qualquer sociedade em que existam indiv\u00edduos com pensamentos e culturas diferentes. Conforme o texto Diversidade ou Diferen\u00e7a, a constru\u00e7\u00e3o de democracias baseadas na ideia de sociedade homog\u00eanea levou \u00e0 exclus\u00e3o de grupos sociais e conflitos. A diferen\u00e7a precisa ser considerada para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa. Segundo Her\u00e1clito, a luta dos contr\u00e1rios \u00e9 harmonia e justi\u00e7a. Temos um exemplo da efetividade da perspectiva de Her\u00e1clito."
        },
        {
            "ordem": 7,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Os seres humanos, a fim de alcan\u00e7ar um objetivo e compreender o meio que habitam, devem buscar entender a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es existentes neste meio e realizar a\u00e7\u00f5es que levem \u00e0 meta desejada, compreendendo as consequ\u00eancias dessas a\u00e7\u00f5es. Sendo assim, o pensamento de Her\u00e1clito, baseado no mundo em mudan\u00e7a e na multiplicidade do ser, comparado ao pensamento de Parm\u00eanides, \u00e9 mais eficiente para representar a intera\u00e7\u00e3o dos seres humanos entre si e com o mundo e funcionar como uma ferramenta para a humanidade prosperar social e intelectualmente."
        },
        {
            "ordem": 6,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Sobre Her\u00e1clito e Parm\u00eanides: Para Her\u00e1clito, como vimos, o ser se diz da diferen\u00e7a, do devir (movimento) e da multiplicidade, ao passo que, para Parm\u00eanides, o ser se diz da identidade, da imobilidade e da unidade. Assim, para Parm\u00eanides, quando algu\u00e9m pensa que as coisas mudam (tornam-se diferentes do que eram), isso na verdade n\u00e3o passa de uma ilus\u00e3o, t\u00edpica de quem se at\u00e9m apenas \u00e0s apar\u00eancias das coisas (d\u00f3xa, opini\u00e3o, senso comum). Aquele que busca a verdade (do Ser) sabe que, na realidade, em sua ess\u00eancia, o ser nunca muda, nunca se transforma, nunca dev\u00e9m outro, pois se isso acontecesse, ele deixaria de ser (igual a si mesmo) e se transformaria num n\u00e3o ser, e este n\u00e3o pode ser pensado nem dito. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 o menor espa\u00e7o para a diferen\u00e7a no pensamento de Parm\u00eanides. Abra\u00e7os, Professor Sylvio Gadelha "
        },
        {
            "ordem": 5,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Sobre Her\u00e1clito II: o l\u00f3gos e a met\u00e1fora do rio (poema do Jo\u00e3o Cabral de Mello Neto):  O importante \u00e9 entender que o m\u00faltiplo n\u00e3o deriva do uno, como se primeiro existisse o uno e, depois, dele se originasse o m\u00faltiplo. O correto \u00e9 perceber que o uno dev\u00e9m simultaneamente m\u00faltiplo, ou seja, que o uno (o \"discurso-rio\") \u00e9 (ou, de prefer\u00eancia, torna-se) ao mesmo tempo uma multiplicidade de pequenos igarap\u00e9s (\"fios d'\u00e1gua\"). Outra forma de dizer isso \u00e9: o discurso-rio (como unidade) corre ao mesmo tempo como uma variedade de pequenos igarap\u00e9s (como multiplicidade). Outra coisa importante \u00e9 entender que, mesmo nesses pequenos igarap\u00e9s, riachos, c\u00f3rregos, ou po\u00e7os d'\u00e1gua, o fluxo (movimento) d'\u00e1gua n\u00e3o pode cessar, pois o ser da natureza, em Her\u00e1clito, se diz da diferen\u00e7a, do devir (movimento) e da multiplicidade. Se por acaso temos a impress\u00e3o de que neles a \u00e1gua est\u00e1 parada, isso n\u00e3o passa de uma ilus\u00e3o que engana nossos sentidos. N\u00e3o \u00e9 o melhor exemplo, mas tudo se passa como se cada um de n\u00f3s fosse uma personalidade (um \"Eu\", uma identidade) e, ao mesmo tempo, m\u00faltiplas personalidades (variedade de \"Eus\", de identidades), tudo ao mesmo tempo. Nietzsche, que era um grande admirador dos fil\u00f3sofos pr\u00e9-socr\u00e1ticos, dizia: \u201cEu sou todos os nomes da Hist\u00f3ria!\u201d. Gilles Deleuze e F\u00e9lix Guattari, por sua vez, falam que cada um de n\u00f3s \u00e9, na verdade, um \u201cagenciamento coletivo de enuncia\u00e7\u00e3o\u201d (ou seja, cada um \u00e9 muitos). Abra\u00e7os,  Prof. Sylvio Gadelha  "
        },
        {
            "ordem": 4,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Sobre Her\u00e1clito (o devir, a diferen\u00e7a, a multiplicidade) I: Um bom exemplo para nos aproximarmos da concep\u00e7\u00e3o de Her\u00e1clito sobre a diferen\u00e7a, o devir (movimento) e a multiplicidade, \u00e9 a letra de \"O Quereres\", de Caetano Veloso, que faz parte do material did\u00e1tico da disciplina. Eu a sugeri justamente pelo esp\u00edrito heraclitiano que a anima, pois o que ela enaltece \u00e9 justamente a ideia do devir e a ideia da diferen\u00e7a. Mas, aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se trata exatamente de \u201cser contra\u201d (no sentido de fazer oposi\u00e7\u00e3o) \u00e0quilo que as pessoas, ou o \u201csistema\u201d esperam de n\u00f3s, pois \u201cser contra\u201d ainda \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o submetida ao conceito de identidade, isto \u00e9, submetida a uma l\u00f3gica parmenidiana (que faz repetir o mesmo, o igual, o semelhante). Ent\u00e3o, n\u00e3o se trata tanto de ser \u201ccontra A, ou contra B\u201d, mas de devir outro (escapar, fugir, \u201cvazar\u201d \u2013 ativamente), ou seja, trata-se de tornar-se outra coisa, um terceiro elemento, estranho (porque diferente), que nem \u00e9 A nem B. Onde queres que eu me comporte como sendo \u201cisso\u201d, eu escapo, resisto, fujo, tornando-me \u201caquilo\u201d; onde queres que eu pense/exista \u201cdesse\u201d modo, eu resisto, escapo, fujo, \u201cvazo\u201d, pensando/existindo \u201cd\u2019outro\u201d modo. Essa \u00e9 a f\u00f3rmula po\u00e9tica encontrada por Caetano Veloso para ilustrar o embate entre a identidade e a diferen\u00e7a, embate na qual a primeira sempre procura subjugar a segunda. Sauda\u00e7\u00f5es, Prof. Sylvio Gadelha "
        },
        {
            "ordem": 3,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "O Quereres (Caetano Veloso) Onde queres rev\u00f3lver, sou coqueiro E onde queres dinheiro, sou paix\u00e3o Onde queres descanso, sou desejo E onde sou s\u00f3 desejo, queres n\u00e3o E onde n\u00e3o queres nada, nada falta E onde voas bem alto, eu sou o ch\u00e3o E onde pisas o ch\u00e3o, minha alma salta E ganha liberdade na amplid\u00e3o   Onde queres fam\u00edlia, sou maluco E onde queres rom\u00e2ntico, burgu\u00eas Onde queres Leblon, sou Pernambuco E onde queres eunuco, garanh\u00e3o Onde queres o sim e o n\u00e3o, talvez E onde v\u00eas, eu n\u00e3o vislumbro raz\u00e3o Onde o queres o lobo, eu sou o irm\u00e3o E onde queres cowboy, eu sou chin\u00eas   Ah! Bruta flor do querer Ah! Bruta flor, bruta flor   Onde queres o ato, eu sou o esp\u00edrito E onde queres ternura, eu sou tes\u00e3o Onde queres o livre, decass\u00edlabo E onde buscas o anjo, sou mulher Onde queres prazer, sou o que d\u00f3i E onde queres tortura, mansid\u00e3o Onde queres um lar, revolu\u00e7\u00e3o E onde queres bandido, sou her\u00f3i   Eu queria querer-te amar o amor Construir-nos dulc\u00edssima pris\u00e3o Encontrar a mais justa adequa\u00e7\u00e3o Tudo m\u00e9trica e rima e nunca dor Mas a vida \u00e9 real e \u00e9 de vi\u00e9s E v\u00ea s\u00f3 que cilada o amor me armou Eu te quero (e n\u00e3o queres) como sou N\u00e3o te quero (e n\u00e3o queres) como \u00e9s   Ah! Bruta flor do querer Ah! Bruta flor, bruta flor   Onde queres com\u00edcio, flipper-v\u00eddeo E onde queres romance, rock'n roll Onde queres a lua, eu sou o sol E onde a pura natura, o insetic\u00eddio Onde queres mist\u00e9rio, eu sou a luz E onde queres um canto, o mundo inteiro Onde queres quaresma, fevereiro E onde queres coqueiro, eu sou obus   O quereres estares sempre a fim Do que em mim \u00e9 de mim t\u00e3o desigual Faz-me querer-te bem, querer-te mal Bem a ti, mal ao quereres assim Infinitivamente pessoal E eu querendo querer-te sem ter fim E, querendo-te, aprender o total Do querer que h\u00e1, e do que n\u00e3o h\u00e1 em mim "
        },
        {
            "ordem": 2,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Seguindo na proximidade da ordem dos textos, come\u00e7arei meus coment\u00e1rios abordando aspectos relevantes das concep\u00e7\u00f5es de Her\u00e1clito e Parm\u00eanides sobre identidade e diferen\u00e7a. Abra\u00e7os, Prof. Sylvio Gadelha "
        },
        {
            "ordem": 1,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Car\u00edssimos (as), Sejam bem-vindos ao nosso f\u00f3rum. Vamos direto ao esclarecimento \u00e0s quest\u00f5es de voc\u00eas. Em primeiro lugar, sim TODOS OS TEXTOS INDICADOS PARA ESSE M\u00d3DULO T\u00caM DE SER LIDOS. Depois, quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no f\u00f3rum, a ideia \u00e9 fazer com que as discuss\u00f5es travadas sejam din\u00e2micas e que n\u00f3s, professores, possamos acompanhar com mais facilidade o fluxo dessa conversa\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 mais dif\u00edcil se as mensagens de voc\u00eas forem demasiado longas e pouco focadas nos conte\u00fados do material de apoio. Acho que o limite de cinco linhas para as postagens dificulta um pouco a express\u00e3o dos pontos de vista de voc\u00eas ( por exemplo, sobre t\u00f3picos considerados importantes nos textos, quest\u00f5es pol\u00eamicas, o significado de um ou outro conceito que despertou a aten\u00e7\u00e3o, concord\u00e2ncias ou discord\u00e2ncias com as aprecia\u00e7\u00f5es feitas por colegas etc.), mas tamb\u00e9m acredito que, com um esfor\u00e7o para que sejam concisos e objetivos nas postagens, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel realizar uma boa troca de informa\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es. Naturalmente, voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam de concordar todos entre si, no todo, ou nas partes; \u00e0s vezes, numa postagem, trata-se de estender e/ou complementar o que um colega disse; outras vezes, de acrescentar algo ou mesmo de discordar e problematizar o conte\u00fado de alguma postagem. O importante \u00e9 que isso seja feito num clima de cordialidade e com educa\u00e7\u00e3o. Como voc\u00eas perceber\u00e3o, minhas mensagens ser\u00e3o um pouco mais longas, n\u00e3o s\u00f3 por interven\u00e7\u00f5es e esclarecimentos considerados necess\u00e1rios, mas tamb\u00e9m para complementar e/ou aprofundar temas e problemas, situando melhor voc\u00eas em face de fatores e/ou quest\u00f5es julgados importantes.  Atenciosamente,  Prof. Sylvio Gadelha "
        },
        {
            "ordem": 0,
            "forum_id": 8167,
            "texto": "Car\u00edssimas (os) alunas (os),  sauda\u00e7\u00f5es a todas (os), Sou o professor Sylvio Gadelha, atuo na gradua\u00e7\u00e3o e na P\u00f3s-Grad. em Educa\u00e7\u00e3o da FACED-UFC e na P\u00f3s em Filosofia, (ICA-UFC); estarei com voc\u00eas a partir de 21/08, fazendo a modera\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum de nossa disciplina, intitulada \u201cDiferen\u00e7a como qualidade do que \u00e9 diferente\u201d. Nosso f\u00f3rum ir\u00e1 do dia 21/08 ao dia 08/09). Por favor, considerem as seguintes orienta\u00e7\u00f5es, todas importantes a voc\u00eas. Em primeiro lugar, voc\u00eas j\u00e1 podem e devem come\u00e7ar a ler o material did\u00e1tico referente a esse m\u00f3dulo, \u201cDiferen\u00e7a como qualidade do que \u00e9 diferente\u201d. Ele se ocupa de temas, tais como a rela\u00e7\u00e3o entre identidade e diferen\u00e7a, diferen\u00e7a pura e diferen\u00e7a identit\u00e1ria, nacionalismos, quest\u00e3o do preconceito, processos de exclus\u00e3o, a\u00e7\u00f5es afirmativas etc. Na verdade, ele fornecer\u00e1 alguma base conceitual-filos\u00f3fica para que voc\u00eas possam discutir, nesse mesmo m\u00f3dulo e nos outros, temas relacionados \u00e0 interculturalidade, \u00e0 nossa rela\u00e7\u00e3o com a alteridade, aos movimentos minorit\u00e1rios, \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 meritocracia, \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o da diversidade, ao preconceito, \u00e0 sexualidade, aos processos de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o etc. Essa experi\u00eancia em EAD, eu a vejo com um misto de fasc\u00ednio, descoberta e desafio. Com o andamento das atividades, espero que todos n\u00f3s nos familiarizemos melhor com os processos de intera\u00e7\u00e3o virtual, de modo a que nosso trabalho ganhe em ritmo e qualidade. De in\u00edcio, podemos ter algumas dificuldades, mas acredito que as superaremos juntos. Por outro lado, espero que nossa intera\u00e7\u00e3o virtual seja regida pelo respeito, pela paci\u00eancia, alegria e cuidado com o outro, signos de uma generosidade e de uma rela\u00e7\u00e3o construtiva com a diferen\u00e7a, quest\u00e3o - ali\u00e1s - que abordaremos em nosso trabalho conjunto. Por um pequeno problema, imprevisto, alguns textos abaixo relacionados s\u00f3 ser\u00e3o inclu\u00eddos na plataforma nos pr\u00f3ximos dias, mas nada impede que voc\u00eas j\u00e1 comecem a ler os que j\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis. Em princ\u00edpio, os textos devem ser lidos na seguinte ordem: a)  Problema do SER e do DEVIR.pdf; b)  O LOGOS EM HER\u00c1CLITO E O DEVIR EM DELEUZE.pdf; c) Leitura deleuziana de Plat\u00e3o.pdf; d) SER CRIAN\u00c7A OU DEVIR CRIAN\u00c7A: TRABALHANDO COM A DIFEREN\u00c7A.pdf; e) NACIONALISMO; f) VELHAS E NOVAS MINORIAS; g) Diversidade ou Diferen\u00e7a: revista cult.. h) Identidade, para que? i) Meritocracia_adriano senkevics j) O MODELO DA BOA SOCIEDADE N\u00c3O \u00c9 A MERITOCRACIA. l) MERITOCRACIA: O novo nome da exclus\u00e3o.  OBSERVA\u00c7\u00d5ES:   Leiam esse material, prestem aten\u00e7\u00e3o aos conceitos apresentados e, a partir de da data do in\u00edcio do f\u00f3rum, v\u00e3o postando seus coment\u00e1rios, tentando refletir sobre quais s\u00e3o as ideias preconcebidas que voc\u00eas t\u00eam acerca das no\u00e7\u00f5es de identidade e de diferen\u00e7a, assim como refletir sobre o modo como voc\u00eas costumam lidar com coisas, fen\u00f4menos e/ou pessoas que encarnam de algum modo o estranho, o diferente, a alteridade. Isso pode ser feito tanto no que se refere \u00e0 vida cotidiana, quanto no que se refere a conflitos pol\u00edticos, religiosos e/ou culturais. Se precisarem de ajuda, entrem em contato com a Profa. F\u00e1tima Souza, coordenadora geral da disciplina, ou comigo mesmo. Para que voc\u00eas tenham direito ao primeiro dos dois pontos poss\u00edveis, precisam postar pelo menos uma mensagem do dia 21/08 at\u00e9 o dia 31/08; para que tenham direito ao segundo ponto, por sua vez, precisam postar pelo menos uma mensagem do dia 01/09 ao dia 07/09. ATEN\u00c7\u00c3O: As mensagens devem ter no m\u00e1ximo 5 linhas e conter argumentos substanciais relacionados aos temas e quest\u00f5es abordados no/pelo material did\u00e1tico, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o ser\u00e3o consideradas nem computadas.  Cordial abra\u00e7o, Prof. Sylvio Gadelha "
        },
        {
            "ordem": 3,
            "forum_id": 8165,
            "texto": "Ol\u00e1, boa noite! Me chamo Alexsandra. Sou estudante do curso de Administra\u00e7\u00e3o, na Feaac. A minha expectativa com a disciplina, al\u00e9m de ser uma experi\u00eancia nova, visto que \u00e9 minha primeira experi\u00eancia com o ensino EaD, \u00e9 a de conseguir ter uma vis\u00e3o mais ampla sobre as diferen\u00e7as sociais. "
        },
        {
            "ordem": 2,
            "forum_id": 8165,
            "texto": "Ol\u00e1, me chamo Pedro Vitor. Serei um dos tutores da disciplina e ajudarei no que for preciso para o bom andamento. Espero que fa\u00e7amos um bom trabalho juntos e contem comigo para o que precisarem. Um bom semestre para todos! P.s: Lembrando que importante colocar uma foto no perfil. Ela n\u00e3o pode ser de lado e tamb\u00e9m n\u00e3o poder haver outras pessoas al\u00e9m de voc\u00ea. "
        },
        {
            "ordem": 1,
            "forum_id": 8165,
            "texto": "  Ol\u00e1, meu nome \u00e9 Anny Suellen, sou do curso da Estat\u00edstica no campus Fortaleza. Nunca tive experi\u00eancia com disciplinas EAD, mas tenho grandes expectativas em quest\u00e3o de adquirir maior conhecimento acerca dos temas expostos, como tamb\u00e9m melhorar minha vis\u00e3o de mundo."
        },
        {
            "ordem": 0,
            "forum_id": 8165,
            "texto": "Ol\u00e1 a tod@s, bom dia! Sejam bem vindos a disciplina de Diferen\u00e7a e Enfrentamento Profissional nas Desigualdes Sociais. Meu nome \u00e9 F\u00e1tima Souza. Sou a Professora respons\u00e1vel por esse f\u00f3rum e al\u00e9m disso, sou respons\u00e1vel por coordenar a disciplina como um todo. Na disciplina, al\u00e9m de mim, existem  5 professores que ir\u00e3o acompanh\u00e1-los durante os demais f\u00f3runs. Antes de apresentar  a sistem\u00e1tica metodol\u00f3gica e organizacional da disciplina, gostaria de pedir a voc\u00eas que se apresentassem e informassem, alem do nome, o curso, a expectativa com rela\u00e7\u00e3o a disciplina e se j\u00e1 teviveram alguma experi\u00eancia  com a EaD. Aguardo por voc\u00eas! Abra\u00e7o, F\u00e1tima   "
        }
    ]
}